%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfgantt}
%\usepackage{mermaid}
\usepackage{comment}


% Invoegen bibliografiebestand
\usepackage[backend=biber]{biblatex}
\addbibresource{voorstel.bib}

%\bibliographystyle{plain}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2023-2024} % TODO: pas het academiejaar aan

% TODO: Werktitel
\title{Optimalisatie van gegevensopslag in Edge Database-architecturen: Een diepgaande verkenning \\ van efficiënte oplossingen in Edge-omgevingen}

% TODO: Studentnaam en emailadres invullen
\author{Wout Van Cleemput}
\email{wout.vancleemput@student.hogent.be}

% TODO: Medestudent
% Gaat het om een bachelorproef in samenwerking met een student in een andere
% opleiding? Geef dan de naam en emailadres hier
% \author{Yasmine Alaoui (naam opleiding)}
% \email{yasmine.alaoui@student.hogent.be}

% TODO: Geef de co-promotor op
\supervisor[Co-promotor]{K. Van den Berghe (Optis, \href{mailto:kenneth.vandenberghe@optis.be}{kenneth.vandenberghe@optis.be})}

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze
%   zelf
%
\specialisation{Mobile \& Enterprise development}
\keywords{Edge Database, Edge Computing, Decentralized Data Management}

\begin{document}

\begin{abstract}
 In deze bachelorproef gaan we een diepgaand onderzoek voeren naar efficiënte oplossingen voor het opslaan 
 van gegevens in Edge-omgevingen.
  We zullen dit doen door het concept van 'Edge Database' te verkennen
  en welke impact deze heeft op de wereld van IT.

Eerst moeten we grondig begrijpen wat de term 'Edge Database' inhoudt.

Van daaruit zullen we afleiden waarom dit concept de laatste tijd steeds meer aandacht krijgt
  en waarom zowel klanten als andere organisaties steeds meer interesse tonen in databases die specifiek ontworpen zijn voor
    Edge computing-omgevingen.
 
We zullen verder onderzoeken hoe bedrijven kunnen inspelen op de groeiende vraag naar efficiënte \\ gegevensopslag in Edge-omgevingen
  en welke softwareoplossingen beschikbaar zijn om deze databases te \\ optimaliseren.

Door deze aspecten grondig te bestuderen en samen te vatten in een literatuurstudie,
 beogen we deze \\ informatie te vergelijken met de praktijk door interviews af te nemen bij enkele relevante bedrijven.

We verwachten inzicht te krijgen in de behoefte aan Edge Database-oplossingen en willen specifiek onderzoeken welke rol
 verschillende technologieën spelen in het optimaliseren van gegevensopslag in Edge-omgevingen.

 Dit onderzoek zal niet enkel gebaseerd zijn op literatuurstudie, maar we gaan ook de samengevatte notities
  en antwoorden van de interviews met relevante bedrijven verwerken.


\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}
